【毒禍重臨？】 九龍城寨白粉通街賣 和尚食馬騮都食

要聞港聞兩岸國際娛 樂果 籽更多財 經體 育
【毒禍重臨？】
九龍城寨白粉通街賣 和尚食馬騮都食

要聞

近兩月接連有港人跨境運毒被捕，涉案者多為青年人，引起社會關注；一連四集【毒禍重臨？】找來不同年代的過來人，探討近四十年的毒禍演變。首集主角是十大傑青「茅躉華」（陳慎芝）—— 半世紀前他曾在九龍寨城販毒，見證白粉賣通街的荒唐歲月：「呢度下面埋咗唔少人。我有一次講笑，我話如果呢度將佢掘番起啲針筒，可以組織幾支軍隊。」聽他話當年，你會發現一個無法無天、人命賤過泥的舊香港。

記者：陳麗賢 攝影：邱仲權 剪接：魏利民

海洛英，俗稱「白粉」，上世紀殺人無數的毒品。茅躉華16歲開始與白粉糾纏，一邊吸毒，一邊在九龍城寨白粉檔當巡場：「60年代、70年代，呢十年我諗海洛英係真係最犀利。」當時鴉片市場開始衰落，白粉興起。據他講，全盛時期港九新界共有五大白粉檔，分別位於西營盤、銅鑼灣、九龍城、深水埗及大窩口。

九龍城寨一檔由四大社團共同經營，位置就開在路邊，明目張膽。茅躉華憶述：「賈炳達道呢度行落去，就係白粉檔。呢度一個大棚，大棚分開四格。」大棚由竹枝及帆布隨便搭建而成，環境暗黑不見天日。「中間就有張尼龍床，啲巡場坐係度維持秩序， 買完嘢(白粉)就入去食，唔好阻住條路。」茅躉華十六歲己經染毒癮，到21歲被黑道大佬「賞識」，擔當類似「店長」的巡場，維持檔口秩序；那年代他收入算高，月薪$900港元，和一位督察差不多。

白粉檔的收入來源是賣白粉和服務費：客人買完白粉，可付5亳子在棚內「追龍」(吸食)，或花3亳子直接打「白粉針」。「有個針手係度幫你打，嗰枝針筒共用㗎！」茅躉華形容打白粉針的人多數毒癮較深，為了「頂癮」不惜一切代價。毒販從不放過賺錢機會，白粉檔開足24小時之餘，還設有「VIP服務」 —— 買滿一定份量，就有專人截的士護送上車。

客人則來自五湖四海，甚至由大嶼山佛寺搭船過來。茅躉華最記得一個髮型古怪的客人：「我就挑起佢頭髮。啊！和尚嚟㗎原來！」全盛時期，就連畜牲都吸毒。「係我棚又見到另一個帶住隻馬騮嚟食。原來呢隻馬騮幫佢搵錢㗎！」這主人會跟馬騮「分享」毒品，並教牠偷竊：「嗱，呢啲係錢、手錶、戒指……放左佢擒上樓！」

茅躉華說以前道友食完白粉便「隨街瞓」，城寨街頭一如人間地獄：「多華茶樓， 好多老同瞓喺度。行過義興麻雀館、樂善堂，好多人瞓喺度。」白粉檔則日日上演倫理悲劇，他老早看得麻木：「見到女朋友嚟搵老公，勸佢唔好食；見到阿媽嚟搵仔。我地就全部趕晒出去。」家破不特止， 有時更加人亡 —— 幾乎每個月都有道友吸毒致死，而毒販只會冷淡處理：「夜晚畀低兩個『老同』逗住，咪?喺馬路邊囉！」

毒品賣到猶如柴米油鹽，皆因廉政公署1974年成立之前，警隊貪污嚴重，收售黑社會利益。「因為你冇辦法，你一番工你個locker已經有封利事，會有人話畀你知你行到邊度，有檔乜嘢，當睇唔到。」

茅躉華明年就70歲。同期吸毒的道友，戒不掉的都死得七七八八：「做咗道友邊個唔知道錯吖？上咗癮無辦法。」

下集【毒禍重臨？】將會直闖香港禁島，見證由一張單張開始建立的香港首間戒毒所。

其實上咗癮係咪真係戒得甩 聽講憑意志力都無用,一唔食就會死

因.....報

咁易介政府就唔洗派橙汁比d人飲

實捉到你

蘋果

唔知九龍城寨當年居民係睇邊份報紙多

號稱東方之珠既香港竟然有人賣白粉

賣果個性咩？

劉青雲

馬飾

心癮加身癮 絕大部分人冇咁的意志力

雖難必誅

真？

哦，東方嗰個呀嘛，賣鴉片(唔純嘅白粉)大嘅，真係冇陰功，大家香港人賣個毒品都要呃呃騙騙咁

我記得幾十年前有條友偷運鴉片俾人通輯 最後去左台灣 ?

睇過好多資料
生理癮戒幾個月就甩 但心癮要戒一世
導致復吸最大原因係遇到挫折同情緒低落
人係情緒低落時候 意志力係最薄弱
而道友心理裏面 白粉早已綁定咗快樂既感覺

第二個原因係環境觸發 例如遇翻舊道友懷舊
走過以前成日吸毒既街道 心癮就會突然爆發
類似你見到靚女會勾起你內心強烈慾望一樣

所以千祈唔好吸毒
人既意志力唔係一個固定數值
係會隨環境同心情浮動

因報會唔會對號入座
話晒方丈都

以為米奇老味神奇屋啲歌詞

因企圖偷運700噸鴉片導致被港警通緝而棄保潛逃至台灣入獄一年及後多次要求港府撤銷控罪以求落葉歸根不遂以致終身未能回港客死異鄉的馬惜珍所創立的東方日報

的同業蘋果日報

真

賣白粉有報應

喂喂喂！又屈人賣白粉

嘛澄清咗係鴉片囉，連登仔咁低質嘅

係告都係告毒果先